# Цикл while

## Теория

### Схема

```mermaid
graph TD
    A[Действие до цикла] --> B{Условие продолжения цикла}
    B -->|Ложь| D[Действие после цикла]
    B -->|Истина| C1[Действие 1]
    C1 --> C2[Действие 2]
    C2 --> C3[...]
    C3 --> C4[Действие N]
    C4 --> B
```

```
<Действие до цикла>
while (<Условие продолжения цикла>) {
     <Действие 1>
     <Действие 2>
     ...
     <Действие N>
}
<Действие после цикла>
```

## Примеры

Дано число $`n`$. Выведите первые $`n`$ натуральных чисел.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Объявляем переменную n и считываем ее с клавиатуры.
    int n;
    cin >> n;

    // Объявляем переменную x, ее значение будем выводить на экран.
    int x = 1;

    // Пока x не больше n, выполняем следующие действия:
    while (x <= n) {

        // Выводим x на экран.
        cout << x << endl;

        // Увеличиваем x на 1.
        ++x;
    }
}
```

---

Дано число $`n`$. Выведите его [факториал](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB). Факториал числа $`n`$ - это произведение чисел от $`1`$ до $`n`$. Обозначается $`n!`$. Т.е. $`n! = 1 \cdot 2 \cdot ... \cdot (n - 1) \cdot n`$.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    
    // Объявляем переменную n и считываем ее с клавиатуры.
    int n;
    cin >> n;

    // Объявляем переменную f, в ней будем хранить факториал числа n.
    int f = 1;

    // Для вычисления факториала будем умножать f сначала на n,
    // затем на n - 1, потом на n - 2 и т.д. пока не дойдем до 1.
    // 
    // Пока n больше 1.
    while (n > 1) {
        // Умножаем f на n.
        f *= n;

        // Уменьшаем n на 1.
        --n;
    }

    // Выводим результат на экран.
    cout << f << endl;
}
```

---

Даны два числа $`a = 0`$ и $`b = 20`$. Пока  $`a`$ меньше $`b`$, увеличьте $`a`$ на $`1`$ и уменьшите $`b`$ на $`1`$.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Объявляем переменные a = 0 и b = 20.
    int a = 0;
    int b = 20;

    // Пока a меньше b.
    while (a < b) {

        // Выводим a и b.
        cout << a << " " << b << endl;

        // Увеличиваем a на 1.
        ++a;

        // Уменьшаем b на 1.
        --b;
    }
}
```

---

[Гипотеза Коллатца](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%B7%D0%B0_%D0%9A%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B0%D1%82%D1%86%D0%B0)

Дано число $`n`$. Если оно четное, разделите его на $`2`$, иначе умножьте на $`3`$ и прибавьте $`1`$. Выполняйте эти действия до тех пор, пока число $`n`$ не станет равным $`1`$.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Объявляем переменную n и считываем ее с клавиатуры.
    int n;
    cin >> n;

    // Пока n больше 1.
    while (n > 1) {

        // Если n четное, то делим его на 2.
        if (n % 2 == 0) {
            n /= 2;

        // Иначе умножаем на 3 и прибавляем 1.
        } else {
            n = n * 3 + 1;
        }

        // Выводим n на экран.
        cout << n << endl;
    }
}
```

---

Дана последовательность чисел, содержащая хотя бы один нуль. Выведите произведение чисел до первого нуля. Если нуль является первым числом в последовательности, выведите $`1`$.

``` c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // Объялвяем переменную stop - условие остановки, 
    // если истина, то останавливаем цикл, иначе продолжаем.
    bool stop = false;

    // В переменной p будем хранить произведение чисел последовательности.
    int p = 1;

    // Пока не выполнено условие остановки.
    while (!stop) {

        // Считываем одно число из последовательности.
        int n; 
        cin >> n;

        // Если встретился нуль, то делаем условиве остановки истинным и тем самым завершаем цикл, 
        // т.е. перестаем считывать числа из последовательности и вычислять их произдведение.
        if (n == 0) {
            stop = true;

        // Иначе вычилсяем произведение.
        } else {
            p *= n;
        }
    }

    // Выводим вычисленное произведение.
    cout << p << endl;
}
```

## Задания

1. Дано число $`n`$. Выведите квадраты натуральных чисел, не превосходящие числа $`n`$ в порядке возрастания.
1. Дано число $`n`$. Выведите наименьший натуральный делитель числа $`n`$ отличный от $`1`$.
1. Дано число $`n`$. Выведите все степени двойки, не превосходящие числа $`n`$. Степени двойки - это числа вида $`2^k`$, например $`1 = 2^0, 2 = 2^1, 4 = 2^2, 8 = 2^3, 16 = 2^4, 32 = 2^5`$ и т.д.
1. Дано число $`n`$. Выведите `Yes`, если оно является степенью двойки, иначе `No`.
1. Дано число $`n`$. Выведите $`n`$-e [число Фибоначчи](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A7%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0_%D0%A4%D0%B8%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%87%D1%87%D0%B8). Последовательностью Фибоначчи называется последовательность чисел $`a_0, a_1, ..., a_n, ...`$, где $`a_0 = 0, a_1 = 1, a_k = a_{k-1} + a_{k-2} (k > 1)`$. 
1. Дано число $`a`$. Если $`a`$ является числом Фибоначчи, то выведите `Yes` и его номер через пробел, иначе `No`.
